哲學L同我傾下呢個matrix

喺感情台覆一個絲打嘅thread令我想起呢個matrix.

大家覺得有信仰係咪最好outcome?

信仰不限於耶教，其實好多宗教都係有個benevolent and all powerful deity.

因為呢個表而去信教果啲真係會信教咩？

呢個表太簡化 忽略左多神論

呢位兄台所言甚是，詳見以下matrix（通常用來debunk Pascal's Wager)。

不過，無神論呢個option喺兩個宗教存在的選項都有+100 utility我就唔係太同意。

應該唔會係“信”教咁深入，至少有可能會引起某啲人的興趣/啟發佢地去接觸不同宗教。

你班友夠喇

呢個表同帕斯卡賭注，除左攞黎fake人入教仲有咩作用

其實。。。

如果唔係當年有班傳道人由西方國家千里迢迢到香港搞教會同中小學，我想大部分香港人都唔會知耶教係咩。

如果唔係當年有個印度王子有舒服生活唔嘆而去咗森林頓悟，又唔會有佛祖。

其實好多宗教信仰都係人為。

我都參透緊，包括呢個matrix。

多神論唔洗你死後闔膠鏟。
阿拉、(新約)上帝、(舊約)耶和華某程度上同一個神，依幾廿年都吹緊風話互相包容啦

你自己睇下呢啲中小學最後教出啲咩人，呢代人渣

我讀哲學嘅進路 好多時係當 Pascal's wager 呢類野 係 paradox
而唔係相信呢個結論
我嘅興趣係搵出呢類 paradoxical arguments 出錯左 d咩

死後嘅野 邊個知？所以又有更多嘅可能性

另外信錯唔一定負無限
例如基督教本身都嘈過地獄論既問題 有D正統宗派其實都唔太buy地獄論
另一方面果個經典既問題：基督教傳入之前，中國係咪全部古人都要落地獄呢？其實教會都唔會咬死話係"yes"

當然啦，理論上確係有負無限既可能既

sor, 原來agnostic 唔係無神論，agnostic係指唔知有無神存在。

呢個世界上都好難揾到agnostic呢小眾，因為無咩人無接觸過任何信仰，落街都有個“石敢當“/十字架/香爐喺左近。係咪得返印度洋嗰個未被世俗污染嗰個部落，而呢個部落又可能又有自己嘅神明，好似啲太平洋島國咁，所以有人嘅地方就點都會成立“神“係存在嘅，只不過係邊個神咁解。

所以，我估agnostic呢個選項只有初生嬰兒 fit into the category.

廢up完。

我勸你唔好太認真睇

學下點樣做個開心既無神論者，活係呢個荒謬墮落既世界好過

agnostic係不可知論
唔係嗰個人本身知唔知道「有人認為有神/無神」，而係佢唔能夠肯定有神定無神，或者佢相信「唔能夠肯定有神定無神」

叫不可知論都係想俾下面子姐

有神論者： P(g|e) > 0.5
不可知論者： P(g|e) ＝ 0.5
無神論者： P(g|e) < 0.5

（e = 證據, g = 有神）

太人性的

其實要睇埋機率 ( 即最終睇 expected utility）

可能咁樣你仲可能搵到值得留既善良

人類有種誤會，以為神既話題淨係留俾哲學同宗教涉足，其實只係閒話家常

有種古怪既嚴肅

又飲醉？

就咁睇個表有D奇怪，唔知係咪誤解左「證據」既意思。
1.絕大部分人信教唔係根據理性計算；甚至可以話大部分無神論者都唔係根據理性，哪怕佢地自稱係根據理性
（Pascal's Wager假設左人一定係「理性」，一定會認真考慮死後既問題。咁似乎不符現實。不過，佢既諗法多少解釋左人臨死時會更易歸信宗教）
2.證據成唔成立又係一個信唔信既問題 對教徒黎講無野唔係證據，藍天白雲、草木鳥魚，莫不係神既作工，反之亦然
----

如果計outcome，最好似乎係快意人生，然後係最後一刻立地成佛？

唔係酒

咁既心理同戰死沙場既時候叫媽媽係一撚樣

最後一刻

會鳩up都唔出奇

真係好難怪耶撚鐘意人地死左個陣先屈人信教

點起咗支blunt 知我好撚chill

祖宗千秋萬代辛辛苦苦生你出黎， thank god

達爾文就快喊出黎，搵人安慰下佢

上翻注香先

當然好多人唔係因為理性，證據得因素而信神
不過，Pascal 想論證信神係理性嘅選擇

佢嘅 reasoning 有d類似 Prisoner's Dilemma 呢類經典嘅 game theoretic reasoning

收到風耶穌話唔夠錢使

其實我睇原文覺得佢係反諷多過論證
(原文網上可以搵到，包括何兆武的譯本，各位可以google下
例如
第28頁，233則)

係原文中，Pascal 虛擬左兩個人既對話，一個係懷疑信仰者，另一個係引導(誘導)佢既人
佢地首先肯定了，上帝的性質，人類無法知道，所以對於上帝是否存在的問題，人類的理性也無法肯定任何事。所以，麻煩就來了：

「“上帝存在,或者是不存在”。然而,我們將傾向哪一邊呢？在這上面,理智是不能決定什麼的；有一種無限的混沌把我們隔離開了。這裡進行的是一場賭博,在那無限距離的極端,正負是要見分曉的。你要賭什麼呢？根據理智,你就既不能得出其一,也不能得出另一；根據理智,你就不能辯護雙方中的任何一方。」

上帝存唔存在，對於人係一場賭博。依場賭博，人無得唔賭，最終都要作出選擇，因為佢必須面對死亡。所以勸導者話：

「既然非抉擇不可,就讓我們來看什麼對你的利害關係最小。你有兩樣東西可輸:即真與善；有兩件東西可賭:即你的理智和你的意志,你的知識和你的福祉；而你的天性又有兩樣東西要躲避:即錯誤與悲慘。既然非抉擇不可,所以抉擇一方而非另一方也就不會更有損於你的理智。這是已成定局的一點。」(支離按：依度譯到根本唔通，姑且睇住先)

之後就係對福祉既分析，也就是樓主講既Pascal's Wager，對信仰賭局既論證：

「假如有一場無限幸福的無限生命可以贏得的話--那末你的舉動(按：懷疑者的猶豫)就是頭腦不清了......在一場得失機遇相等的博弈中,當所賭是有限而所贏是無限的時候,我們的命題便有無限的力量。」

但係，引導者承認選擇信仰係反理性的，因為係(maybe)all or (maybe)nothing前，放棄理性去信仰反而係理性的：

「當我們被迫不得不賭的時候,與其說我們是冒生命之險以求無限的贏局(那和一無所失是同樣地可能出現),倒不如說我們是必須放棄理智以求保全生命。我們並不一定會賭贏,而我們卻一定得冒險」

而且，懷疑者係理性的人，唔接受依個論證，佢因此而大吐苦水：

「是的；但我的手被束縛著,我的口緘默著；我被迫不得不賭,我並不是自由的；我沒有得到釋放,而我天生來又是屬於那種不能信仰的人。然則,你要我怎麼辦呢？”」

引導者既做法係咩？就係勸說懷疑者放棄佢既理智，半強迫地中止了討論，作出了結論：

「既然理智把你帶到了這裡,而你又不能做到信仰。因而,你應該努力不要用增加對上帝的證明的辦法而要用減少你自己的感情的辦法,來使自己信服。你願意走向信仰,而你不認得路徑；你願意醫治自己的不信仰,你在請求救治:那你就應該學習那些像你一樣被束縛著、但現在卻賭出他們全部財富的人們；正是這些人才認得你所願意遵循的那條道路,並且已經醫治好了你所要醫治的那種病症。去追隨他們所已經開始的那種方式吧:那就是一切都要做得好像他們是在信仰著的那樣,也要領聖水,也要說會餐,等等。正是這樣才會自然而然使你信仰並使你畜牲化。
——“但,這是我所害怕的。"
——"為什麼害怕呢？你有什麼可喪失的呢？ 但是為了向你表明它會引向這裡,它就要減少你的感情,而你的感情則是你最大的障礙。 "

本篇討論的結束
——"現在,參與了這一邊會對你產生什麼壞處呢？你將是虔敬的、忠實的、謙遜的、感恩的、樂善的,是真誠可靠的朋友。(按：而不是「理性」的)你確實決不會陷入有害的歡愉,陷入光榮,陷入逸樂；然而你絕不會有別的了嗎？我可以告訴你,你將因此而贏得這一生；而你在這條道路上每邁出一步,都將看到你的贏獲是那麼地確定,而你所賭出的又是那麼地不足道,以致於你終將認識到你是為著一樁確定的、無限的東西而賭的,而你為它並沒有付出任何東西。
——“啊!這種談論使我銷魂,使我醉心,等等。”
——如果這種談論使你高興,並且看來堅強有力,要知道它是一個此前和此後都在屈膝祈求著那位無限而又無私的上帝的人所說出來的,他向上帝奉獻了他的一切,以便使你為了你自己的好處以及為了他的光榮也獻出你的一切；並且因此力量也才可以與那種卑躬屈節符合一致。 」

留意下用紅色標左重要字眼，基本係反諷黎。雖然信神合符「利益既計算」，算係「理性既選擇」，但信神依件事本身都係「不理性的」

end up都係語言把戲

最尾都係叫你唔好諗喇課金啦

好認真

「既然理智把你帶到了這裡,而你又不能做到信仰。」
原文：

But at least learn your inability to believe, since reason brings you to this, and yet you cannot believe. Endeavour, then, to convince yourself, not by increase of proofs of God, but by the abatement of your passions. You would like to attain faith and do not know the way; you would like to cure yourself of unbelief and ask the remedy for it. Learn of those who have been bound like you, and who now stake all their possessions. These are people who know the way which you would follow, and who are cured of an ill of which you would be cured. Follow the way by which they began; by acting as if they believed, taking the holy water, having masses said, etc. Even this will naturally make you believe and deaden your acuteness.

注意：
1) 佢承認 冇proofs of God ，亦叫人唔好搵呢類證明

2) 但佢冇話 咁情況下信神係唔理智 否則就唔會話"at least learn your inability to believe, since reason brings you to this, and yet you cannot believe."

3) 你對「理性」嘅理解 其實預設左哲學上一個叫 evidentialism 嘅睇法
就係： 信唔信一個睇法, 只視乎有冇支持該睇法為真嘅證據

但呢一點正正係 Pascal 背後嘅哲學觀會否定
（呢個睇法叫 pragmatism, 佢地認為有 self-interested reasons 都係一種 reason for belief)

課金啦 速速磅唔好兩頭望

冇金課咪肉償囉

史上最大規模呃蝦條團體

you know god

fuck me yeah

oh god oh god

繁殖速度好比大腸桿菌

依個世界由人類文明開始到依家
咁多唔同種宗教,咁多神出現過
依個表淨係計一個god

如果計晒所有已知既宗教
而信錯另一個教既神,死後會負無限
咁其實最終信唔信神都無乜分別

恭喜你知道真相，但無獎的
要扮有神先可以呃飲呃食，明?

今日教大家一個四字詞語

煞有其事

冇神架

一個簡單驗證

叫佢報夢比我

晚安

正啊
非台巴po啲野好好睇
仲有冇多啲？
我記得笛卡都好似有嘗試過prove有上帝
跟住康德有反駁
想學野

你講嘅論證叫，ontological argument
（ontological argument 有好多個版本，佢係源自 Anselm of Canterbury
後來神學家Thomas Aquinas， 哲學家 Descartes，Leibniz都相繼有唔同版本嘅ontological argument
去到現代亦有邏輯學家 Gödel, 有神論哲學家 Plantinga , 邏輯哲學家 Zalta 運用複雜嘅邏輯工具去重新陳構 ontological argument）

笛卡兒嘅 ontological argument 好簡單：
1. 上帝是完美的
2. 存在是完美的其中一性質
3. 所以，上帝存在。

好多人一見到，第一反應會質疑前據一：點解上帝係完美。
但「上帝」只係「完美」嘅定義，你唔喜歡嘅話，可以換做「完美者是完美」，而結論改為完美者存在亦可以。

所以呢個論證嘅重點，係哲學家嘅討論上，往往集中於前提二，
而康德嘅反駁係，存在唔係一種性質 。

點解存在唔係一種性質？
康德認為，如果 F 係一種性質，
當我地講 「a 是F」，就會增加對 a 嘅認識；
但我地講 「a Exists」係唔會增加對 a 嘅認識

（存在係咪一種性質，呢一個問題亦引起現代邏輯學家嘅興趣。
係 classical logic, 「存在」唔會當成一種性質。
但呢一點亦引起好多其他問題）

師兄搞乜撚嘢

係咪take咗嘢

喂正啊喂
你好有心
你仲有冇寫過下啲文咁樣？
想睇

點解要信有神？

多謝非台兄嘅分享

1. 上帝是完美的
2. 存在是完美的其中一性質
3. 所以，上帝存在。

笛卡兒有無解釋為何存在係完美嘅其中一性質?

難道唔存在就唔完美？

呢個世界有啲嘢唔存在先完美，例如：廢物，廢氣，煩膠，etc.

無啲咁既事

係依個argument入面 假設佢成立先
咁只係證明左 有完美者既存在
而依個完美既存在叫 上帝
但係佢同現存任何一個宗教既神都無關

我可唔可以咁理解?

上帝是完美？第一有冇上帝先？
其實追求完美係人類嘅天性，所以作咗個神出嚟，將自己嘅理型投射落神度

邊個話存在一定係完美？人永遠從錯誤中學習，生命即係由不完美去變成比較完美嘅一個過程

多數係d 哲學 post 手手快寫兩句算 當溫故知新 刺激下思考

因為世事不盡人意 (負infinity< 塵世 < 正infinity)，有啲人好似李家欣咁好命，有啲人就要喺第三世界挨苦挨餓。

信左就有得博"正infinity"

邊度出世有得揀嘅咩？既然無得揀，呢啲就叫命運，當然就算出身唔好，唔代表自己會比出身局限自己嘅發展。其實邊度出世到最後根本唔係一個問題

笛卡兒認為 「完美而不存在」自相矛盾

可以咁理解，「完美」包含「存在」，就好似「完美」包含「全能」
「完美」包含「存在」，亦可以理解成
完美嘅必要條件係存在

可以咁理解，不過「完美」似乎包含「全能全知全善」等等

咁既話 都係無必要信教

1) 重讀呢一句：

好多人一見到，第一反應會質疑前據一：點解上帝係完美。
但「上帝」只係「完美」嘅定義，你唔喜歡嘅話，可以換做「完美者是完美」，而結論改為完美者存在亦可以。

2) 完美包括存在 ，當然同「存在不一定完美」無衝突

完美包括存在 可以理解成 If x is perfect, x exists
唔能夠由 a exists,再根據呢句條件句，推論出 a is perfect

即係一個完美嘅人就叫神？

咁佛教都話眾生皆可成佛

其實人人想做自己係完美，不過做到的人唔夠億分之一

試比較

「上帝（完美者）是完美」
「獨角獸是有獨角」

兩句都冇預設到有上帝同獨角獸存在
呢個只不過係一個定義

人腦其實係咪真係處理同定義到完美

「定義」可以分兩類

一類叫 intensional definitional
就係界定某個概念嘅必要及充分條件
Lebiniz 都認為人唔可以分析到「完美」嘅必要及充分條件

一類叫 extensional definition
就係當一個概念係一個 set, 由其成員界定呢個 set
譬如 natural numbers 嘅定義可以寫成：{1, 2, 3, ...}

想問點解會轉咗去討論笛卡兒
以我所知笛卡兒談上帝同信仰、宣教應該並無直接關係？
更多嘅係知識論層面嘅knowledge with certainty?

有人問咪講下

笛卡兒需要論證有全善嘅神存在 來保證「我」唔係受惡魔欺騙

古人係咁架啦

唔可以太計較呢d神學成分 讀古人嘅著作
好似帕斯卡賭注，有人認為對 decision theory有貢獻
大概帕斯卡賭注係第一個最清晰易明嘅 decision theory 式嘅推理

下下覺得結論荒謬 就冇研究價值
可以話同好多哲學問題無緣

因為大多數人都係直覺思維, 先有結論, 後搵理論, 所以真係兩個世界黎, 就好似Monty Hall problem咁。

中世紀哲學完全無掂過 神學嗰邊都係
不過咁當閒書讀嗰陣都可以等啲思緒boomboomboom
如果唔理個論證intension比prof.屌死

一般哲學家都唔會點理中世紀哲學 始終真係神學為主

咁近乎完美嘅人可唔可以被稱為神？

點解唔得？

同埋睇人啫，有啲人岸鳩鳩、有啲人好撚醒、有啲人係弱智

量子物理學話比我哋聽 there is no certainty

個定義唔係要全世界人接受嘅
對於佛教徒 呢d論證根本冇咩意思
冇需要接受「神 =完美」

但個論證之所以有哲學意義
因為佢只係從概念（concept) 推出有本體論含意嘅結論
似乎係一種語言遊戲
但要釐清背後嘅把戲 涉及好多邏輯，語言哲學，形上學嘅問題

唔好扯到太遠
而且 quantum mechanics 唔係得一種 "interpretation"

不完備同不確定性，暫時無人挑戰到

你讀壞書啦

唔係挑戰 qm 你明唔明
你呢度只係 assume 左哥本哈根詮釋

參考以下 section 4.4

QM is widely thought to be a strongly non-deterministic theory. Popular belief (even among most physicists) holds that phenomena such as radioactive decay, photon emission and absorption, and many others are such that only a probabilistic description of them can be given. The theory does not say what happens in a given case, but only says what the probabilities of various results are. So, for example, according to QM the fullest description possible of a radium atom (or a chunk of radium, for that matter), does not suffice to determine when a given atom will decay, nor how many atoms in the chunk will have decayed at any given time. The theory gives only the probabilities for a decay (or a number of decays) to happen within a given span of time. Einstein and others perhaps thought that this was a defect of the theory that should eventually be removed, by a supplemental hidden variable theory[6] that restores determinism; but subsequent work showed that no such hidden variables account could exist. At the microscopic level the world is ultimately mysterious and chancy.

So goes the story; but like much popular wisdom, it is partly mistaken and/or misleading. Ironically, quantum mechanics is one of the best prospects for a genuinely deterministic theory in modern times! Everything hinges on what interpretational and philosophical decisions one adopts. The fundamental law at the heart of non-relativistic QM is the Schrödinger equation. The evolution of a wavefunction describing a physical system under this equation is normally taken to be perfectly deterministic.[7] If one adopts an interpretation of QM according to which that's it—i.e., nothing ever interrupts Schrödinger evolution, and the wavefunctions governed by the equation tell the complete physical story—then quantum mechanics is a perfectly deterministic theory. There are several interpretations that physicists and philosophers have given of QM which go this way.

得啦 唔洗你評論我讀唔讀壞書
你又唔係我 d prof

驗證完畢

無任何神報夢

結論：無神

哥本哈根詮釋暫時獲得大部分人接受

唔係投票囉 呢d野

做人唔好標奇立異，隔硬另闢蹊徑、一心想成一家之言，你有冇咁嘅料先？

我有乜必要成一家之言

我唔清楚你有冇學過 qm
反正你講d野 就只係顯示d好似睇左科普書/片
跟住又亂入其他問題（人地講緊笛卡兒嘅知識論）
而家只係指正你 呢d講法 其實背後有其假設

好多哲學問題唔係你想像到咁簡單
唔好下下急住用你嘅「科學知識 」去駁定先
根本你都唔明人地討論緊咩問題
學下審謹地思考

以前啲人就係行錯路，鳩up咗好耐都不知所以言

改變世界嘅人唔係空想家

隨便啦

果然唔應該咁認真

無嘢係certainty同無知識係certainty
雖然唔係話大纜都扯唔埋
但

其實就望文生義嘅
唔係下下見到 certainty 就一定同一意思

笛卡兒講嘅 certainty 係以 doubt 來理解
不可懷疑嘅野先算係 certain
(不過，佢講嘅 certainty 仲有心理嘅面向）

唔係呢種咁表面嘅定義
係講緊概念上類似 全知 全能 全善嗰種
係可以超越人類嘅邏輯同公理嘅完美

做咩成日講講下都關qm事
本世紀最buzzworld用語

不過形上學問題同知識論問題係好易混淆
唔講emprical process做概念分析嘅問題
我會覺得uncertain principle入面嘅哲學成分好難入到知識論
如果講兩種問題嘅分別可能要比喻為物理同生物

但我知的確有人將qm放入philosophy of mind度討論

你可以幻想一隻雀仔有人嘅智慧，但係只可以活喺你幻想之中，現實係無

你唔好有咁多不切實際嘅空想啦

讀壞書

同意
我覺得qm搵嘅係搵物理世界嘅本質係點
或者我地能夠探索到嘅物理世界本質有無盡頭
好似宇宙係continuous定discrete
而由人嘅心智同邏輯出發嘅其實係另一條路
最好例子係數學
好多conclusion係喺有empirical evidence之前已經比人用數學derive到出黎
只要唔違反人腦嘅邏輯對人類都係正確
Qm嘅物理限制未必會限制第二條路

係呀咁多年嗰d哲學家全部讀壞書

睇唔明你地講緊咩 感覺扯得太遠了
（我諗最好唔好講太多 qm, 如果真係冇話學習過背後嘅數學 ）

哲學嘅野 好多時係各自修行
係度拗咩讀唔讀壞書 對提高哲學上嘅修為 完全無益
太無聊嘅批評 直接無視算

物理之上叫形而上

咁形而上都唔可以憑空捏造架啦，無科學物理嘅哲學根本係游淡無根。

之前睇港台節目，有啲人上去講哲學，真係不堪入目

可以咁講，叫行錯路

Metaphysics唔係物理之上囉 ...

見啲讀qm嘅friend都話越讀越唔物理
啲數深撚過廣相

Metaphysics呢個名 之不過係Aristotle 本 Physics後一本 treatise
所以叫做 Metaphysics，解做《物理》之後

西方嘅 metaphysics 唔係話咩 超越物理
唔好將佢聯想成易經講嘅「形而上者謂之道，形而下者謂之器」

呢個世界 唔係得物理學囉
邏輯哲學嘅問題 要讀邏輯學
唔係乜 q 都讀物理架麻

數學家同物理學家嘅邏輯一定好過你啦，一定好過李天命之流啦

帕斯卡賭注假設左value of afterlife（上天堂）係無限大，呢一點已經值得商確。極端啲既例子可以諗下叔本華/尼采既哲學。

就算當佢既decision matrix係岩。有個更大既問題係，你會唔會為左無限大既expected value，而付出大既賭注（e.g. 成世過住刻苦/無自由既生活）？

同樣情況有St. Petersburg paradox，假設一個擲公字既賭博遊戲，每擲到公就可以攞2蚊，直到擲中字為止。呢個遊戲個expected value係無限大，但我諗冇人會肯出多過50蚊玩呢個遊戲。真正既rational choice未必等於要簡expected value最大個個選擇。

我識幾多洗唔洗同你交代

我有睇個節目喎
佢地係講folk philosophy
主要講下 政治 社會 人生 生死
同上面討論嗰種正式嘅analytical philosophy唔同架囉好無

超越物理？

你無咗個腦，仲點諗到嘢呀？點超越呀？

中國人講人禽之別，講嚟講去都講唔到重點。

所有生物只係程度上嘅差異，同埋人之所以為人係因為有個人腦。腦退化症嘅人到最後階段根本唔似一個人

唔係講乜嘢嘅問題，係講者質素嘅問題

唔應喇 費事俾你扯到太遠 真心太九唔搭八

你信有靈魂？我見你成日講超越

呢度太多d 自信爆棚嘅人 都費事理太多 無意思

On9咁對你而言邏輯同數學係咪全部垃圾
希臘嗰陣已經分開去諗啦
你仲係度物理之上

// //西方嘅 metaphysics 唔係話咩 超越物理 //
你學識基本閱讀先返來討論啦

咁關正式哲學乜事
都話係folk philosophy

你唔好撻啲乜乜乜出嚟先，我係問你信唔信有靈魂呀？關咩學說事呀？

你都仲係好撚學生，想話比人知自己識乜乜乜，鍾意引經據典

我話班撚樣柒下柒下吓，明未呀？

可能離題，但諗起同你問題有關既野。
記得神學有個argument話 人類有限既邏輯理解唔到乜係全善 全知 全能，唔可以因為神冇出手消滅罪惡，就話神唔係全能或者全善。

笛卡兒同阿奎那既五路論證都有類似觀點，話人類有“完美“ （e.g. 全善 全應）呢一個概念，又冇人類做到完美，但又一定有樣完美既野（神）存在做辦，先會得出完美呢個概念，去證明神既存在。

講咁多做乜 以為自己大思想家 好獨特 發神經
年中見唔少

過主啦施主 你未夠資格同我講野

食花生

唔係食大麻咩

係呀 姐係當人嘅遭遇都係within greater scheme of god
當佢係哲學arguement又好 當佢係排解人心苦難都得
不過如果理性d去諗
一個完美嘅entity其實唔一定要係人理解嘅善
可以純粹係超越人類思維所理解嘅entity
可能以前太多理論係由宗教出發

（e.g. 全善 全能）

上帝同我講，熱愛自然植物的人有福了，因為天國是他們的。

個大根妹on9都唔係第一日

本身輸波嬲爆爆 入嚟呢個po又笑返出聲

// 2)但佢冇話 咁情況下信神係唔理智 //

如果係咁，原文依句又點理解呢？

「當我們被迫不得不賭的時候,與其說我們是冒生命之險以求無限的贏局(那和一無所失是同樣地可能出現),倒不如說我們是必須放棄理智以求保全生命。我們並不一定會賭贏,而我們卻一定得冒險」

"And thus, when one is forced to play, he must renounce reason to preserve his life, rather than risk it for infinite gain, as likely to happen as the loss of nothingness."

我本身既理解：
其實Pascal既論點現代人應該都好熟：返教會識到好多好人、聽到做善事既教導，人可以安安樂樂，死後又比懷疑者多份保險。兼且去左又唔會有咩損失。咁你做咩唔信呢？

係囉，點解呢？佢既藥方就係「信你就信啦唔好咁多爹」。如果睇埋你第三點，甚至可以話Pascal依篇野其中一個主題係反對evidentialism(因為計唔岩數)。但從現代人既眼界黎睇，就算睇返原文我都唔覺佢真係說服到自己。

如原文入面，懷疑者有種「理智既良心」，即係類似我們今日覺得唔應該去迷信咁。佢亦唔會因為「利益」而信上帝，而係追求某種「真理」。所以勸導者訴諸Wager時，懷疑者係有遲疑的。
(懷疑者似乎同啟蒙主義者相近，覺得唔需要通過宗教，籍住理智都可接觸「真理」、認識「道德」，所以先會一再遲疑。雖然佢恐怕都多少發覺左咁係行唔通，而陷入死胡同。)

(另外，學Dostoyevsky講，無左上帝，人做咩都得。全力去縱情聲色何嘗唔係最優解？咁幾乎又係正無限。)

我本身都係信就信、唔信就罷就既姐 好多野揉得太碎無意思，有興趣姑且講落去啦

1) 正如之前講，reasons 有兩類
一類係 evidential reasons, 一類係 self-interested, 或者叫 prudential reasons

以下呢d引文嘅 reason 應該理解做 evidential reason
"And thus, when one is forced to play, he must renounce reason to preserve his life, rather than risk it for infinite gain, as likely to happen as the loss of nothingness."

“God is, or He is not.” But to which side shall we incline? Reason can decide nothing here.

但我引個段 就唔係指 evidential reason (解釋見下）

2) //如果睇埋你第三點，甚至可以話Pascal依篇野其中一個主題係反對evidentialism(因為計唔岩數)。
的確，好多知識論嘅討論 都會咁理解

3) //如原文入面，懷疑者有種「理智既良心」，即係類似我們今日覺得唔應該去迷信咁。佢亦唔會因為「利益」而信上帝，而係追求某種「真理」。所以勸導者訴諸Wager時，懷疑者係有遲疑的。//

懷疑者可以話係 Pascal 作出來 要反駁佢哲學立場嘅角色
Pascal 係借懷疑者去考慮一個反駁： 即使有 non-evidential reasons, 但人唔可以隨意決定自己相信甚麼

呢度涉及知識論嘅 voluntarism vs Involuntarism 爭論
Involuntarism 認為人唔可以隨意決定自己相信甚麼
如果人完全唔可以改變自己信乜，咁似乎 pragmatism 都係站不住腳
至少，人唔可以實踐到
（通常 pragmatism 會主張要區分實踐理性/ 理論理性
實踐理性係要求我地 maximizing utility ，而理論理性係睇其他準則
所以，如果唔可以根據 maximizing utility嘅 choice來選擇信d咩，
會對 pragmatism 十分不利）

而 Pascal嘅回應：
True. But at least learn your inability to believe, since reason brings you to this, and yet you cannot believe.
呢一度嘅 reason 就唔係指 evidential reason, 而係不得不賭，而賭有神，係較有利嘅 prudential reason

佢承認你呢一刻唔可以即刻信
但你扮扮下 就可以說服到自己
Endeavour, then, to convince yourself, not by increase of proofs of God, but by the abatement of your passions.

其實pragmatism同evidentalism係現時知識論 都可以打成平手 冇話邊一方有好大優勢
遲d再講下

不過以evidentalism來否定Pascal's wager太簡單直接了，pragmatism可唔可以反駁到 呢個問題比較有意思 (事實上好多哲學家認為條數計岩)

以宗教來講﹐你估神真係on撚尻咩?
係咪投機者，佢一野分得出啦

的確，有哲學家有類似嘅論點
亦都係一般人對 Pascal's wager 嘅感覺

但其實不必然係投機心態
因為 Pascal 呢一度嘅討論係有一定嘅 assumption:
1) 睇證據 唔會令我地傾向有神/無神
（有神/無神論者 唔會同意，所以佢嘅對象其實係不可知論者）
2) 係不可知論嘅假設下，你都要去「賭」：一係信，一係唔信
呢個係一個不得已嘅情況，唔係話 有一個人立心去投機
3) 係呢個不得已嘅情況，選擇信 都係有好大嘅責任要負
因為佢講明 你好難即刻信到 點樣修練到全心投心去信
係要長期去培養

唔係話洗左禮入左教會 就上天堂咁，咁樣叫做投機，冇問題
但而家 Pascal式 wager 唔係咁

投機又好，唔投機都好，其實都有方法認真認識信仰既。

其實無論基督教或佛教，接受神/教義既存在只係第一步
宗教會要求你係日常生活、修行、讀經、教義問答、崇拜儀式等方面去體驗、認識宗教
(離教者係依個階段離開既恐怕佔最大部份)
當你將精神寄托係宗教，宗教多少會改變你既思想同生活
係過程中你對宗教的認識更深、亦加強了同宗教既連結
但如果你從一開始就唔接受宗教將改變你既生活，咁後面其實咩都唔洗講
(佛教即覺得過度懷疑係我執太強的表現)

另外，睇返Pascal既生平同身處既年代
Pascal本人虔誠係既天主教徒。佢出生之前，歐洲教會分裂，分成天主教/新教兩大陣營。法國打左幾十年宗教內戰，死左三百萬人。
到佢在生時，見證成個歐洲陷入三十年的宗教混戰，又死八百萬人
一方面，教會既分裂帶來血腥衝突、思想混亂、甚至教義本身既矛盾；
另一方面，信仰讓位於世俗既利益。當時法國首相Richelieu身為紅衣主教，窮奢極侈不特止，竟可因為政治利益而出兵打返天主教陣營。
甚至馬丁路德都講過“If we could conceive by reason alone how that God who shows so much wrath and malignity could be merciful and just, what use should we have for faith?"(如果我地可以用理智明白點解so call正義、慈悲既上帝賜予咁多災難比我地，咁我地要信仰黎做咩？) 宗教予時人的失望、時人對宗教的懷疑，可見一班。

如果由依個角度睇，原文懷疑者既懷疑似乎係超出evidentalism的
或者係，係evidentalism中又有pragmatism，唔係單純話無證據而唔信
宗教唔止係相信(死後)神存在與否既問題，而且係有關(生時)遵從教義黎生活、看待事情既問題。
佢唔係信教disable，而係現實裡懷疑信仰的證據就係眼前，懷疑信仰功用既證據亦在眼前
盲信或者可以解決到死後既問題，但現實既問題呢？
Pascal本人短命又脫俗，可以唔洗諗多，淨係關心靈魂；但仍在生既、入世既，覺得自己無乜大奸大惡、能夠分辨是非、正視現實的人呢？條數到依度未必岩了。
(依度既信仰係指合道德既信仰，因宗教問題多少與道德問題有關，比較少人明知教義係邪惡都會照信的)

1) 呢度有少少過分解讀
因為至少原文 只係講
God is, or He is not.” But to which side shall we incline? Reason can decide nothing here.

呢度佢只係認為傳統一d 所謂 proofs of God 係冇說服力
但亦注意，咁呢一句亦意味證據上 亦唔會令我地傾向無神

2) that being said, 你呢度講嘅野 都係有趣
因為其實個討論 可以擴展到 如果一個教徒認為教會有問題
甚至進一步佢傾向認為神不存在 /神嘅教導唔合理
(e.g 神吩咐亞伯拉罕殺子嘅故事）
佢仲應唔應該信神

吾 我打完都覺得過份解讀左...(至少依段文章就係叫你盲信，唔好懷疑咁多)
不過你提到Pascal認為「傳統所謂既 proofs of God 冇說服力 」
我諗起原文提到人類無可能知道神既存在之外，亦無可能知道神既性質：
"We are then incapable of knowing either what He is or if He is. "
"I have already shown that there is nothing to prevent our knowing the existence of a thing, without knowing its nature"
雖然Pascal係天主教徒，但係依篇討論入面，佢針對既唯一主宰、唯一真理——"God"——既nature係點都得的，nomatter good or bad
後現代D諗，如果人人都將自己既belief大而化之，相信自己既belief後面有一個超越性既、形而上既"god"支持 (反正都死無對證 Pascal教我要慢慢培養宗教感嘛) 人人有食神，咁Pascal's wager原本想要叫你信"神"(基督教既上帝)既原意咪失效左？

又或係，邊個生前唔信死後就最仆街，邊個就最抵信 (因為條計最岩計)
咁宗教咁變左鬥兇大會？